
######2015Apr12 17:34:57+0900

매뉴얼 낭독회/낭송회
매뉴얼 고전 읽기 - 뭐가 매뉴얼의 고전인가?!
매뉴얼 삽화 읽기. - 매뉴얼은 시와 달리, 삽화가 많이 있는데.. / 삽화를 읽을순 없을까? / 냉장고 문열리는 소리. 턱.
그렇게 생각하면, 매뉴얼의 텍스트가.. 삽화이기도 하고..! / Unix Manual ~

######2015Apr14 17:53:52+0900

making manual.

-

매뉴얼 만들기/쓰기.

-

내가 만들려는 매뉴얼 리스트 적기.

---

우울한 기분 처방 매뉴얼

양파 썰기 매뉴얼

-

준비물 : 통 양파 2개 이상, 나무도마, 잘 안드는 칼.

1.양파 뿌리부분과 반대부분을 잘라낸다. 양파 껍질(살색 부분)을 깐다. 희고 깨끗한 양파로 만든다.

2.잘 안드는 칼로, 양파의 중앙을 두동강 낸다. 손이 다치지 않게 조심.

3.반원의 양파를 나무도마위에 뒤집어 놓고, 잘 안드는 칼로 가능한 한 잘게 슬라이스를 한다.

4.한 쪽 방향으로 슬라이스가 끝나면, 다시 90도 틀어서 잘게 슬라이스 한다.

5.잘 안드는 칼로 잘 되지는 않겠지만, 최대한 가로세로 5mm의 조각이 나올 수 있게 노력한다.

6.눈물이 나면, 흘린다. 절대 손으로 눈을 만지지 않는다.

7.안경에 눈물이 떨어져서 고여도, 만지면 안된다.

8.오로지 빨리, 양파를 다 써는 데에만 주력한다.

9.눈물때문에 눈이 잘 안보일 수가 있으므로, 손을 안다치도록 최대한 주의하자.

10.양파 2개를 전부 썰었거나, 눈물 때문에 도저히 계속 할 수가 없다거나. 너무 고통스러워서, 이 매뉴얼을 원망하는 마음이 들었다면, 그만해도 좋다.

11.세면대에서 손을 잘 씻고, 거울을 본다.

12.눈물을 닦는다.

13.괜찮다. 양파로 카레라도 끓여 먹어라.

---

줄자 오케스트라. 제작 매뉴얼.

-

재료 : 나무, 나사못(?), 깔때기, 칼, 끈, 철망(고운), 각목(얇은 거, 아이베란다), 글루건, 드레멜 절삭가공기, 

---

######2015May27 07:53:18+0900

**Eagle CAD 를 이용해서 만능기판 circuit planning 하기. 매뉴얼/튜토리얼**

<https://hackedfrompieces.wordpress.com/2013/03/17/tutorial-professional-perfboard/> : inspiration
<http://electronics.stackexchange.com/questions/5524/design-a-veroboard-stripboard-layout-from-an-eagle-schematic/5578#5578> : tip.

영상으로 제작됨. (목소리가 없음. ㅡㅡ)

<https://learn.sparkfun.com/tutorials/using-eagle-board-layout/generating-gerbers>

---

######2015May27 07:54:49+0900

어제 매뉴얼 카페에서는 2가지 중요한 이야기가 나왔다.

*매뉴얼 퍼포먼스* 하고 *매뉴얼 팟캐스트*...

매뉴얼 퍼포먼스는.. 다음으로 구성됨.

* 기술을 가지고 있는 사람이 그 기술을 시연한다 (요리를 해준다던가 등등)
* 동시에 다른 사람 1이 이 과정을 기록한다. 질문도 하고 답도 듣고..
* 동시에 다른 사람 2는 이 과정을 영상으로 기록하고. 질문도 하고 답도 듣고..
* 나머지 사람들은 이 그룹의 사람들이 하는 걸 본다. 질문과 답. 역시 산발적으로 가능.

매뉴얼 팟캐스트는.. 다소 우연히 상상된 것인데..

* 기술을 가지고 있는 사람이 스크린 캐스트를 뜬다.. 화면캡쳐. 주로 컴퓨터 관련된 기술.. / 이때 목소리 설명 없이. 작업을 진행한다. 벙어리 삼룡이 처럼.. 마우스로 하던가.. 머.. 스크린에 마크업하는 툴을 쓰던가 하되.. 음성지원 없이 만든다.
* 나중에 다른 사람 1이 이 튜토리얼을 보고 자신의 컴퓨터에서 따라한다. 그리고, 튜토리얼 제작자가 옆에 있는다.
* 실시간 음성지원으로 하려고 했던 말을 설명한다.
* 다른 사람 1이 질문을 하면, 대답한다.
* 다른 사람 2는 그냥 옆에서 본다.. 질문과 답.. 여럿이서 떠들면 만담처럼된다. 팟빵~/ 팟캐스트 같이 된다..

-

이런 식의 방식으로 하면..
기술을 가진 사람이 매뉴얼을 제작해야 하는 부담.. 일방성이 해소된다. 는 점이 큰 장점이다.
기술을 가진 사람이 매뉴얼을 만들어 줄 일이 없는데.. 귀찮으니깐..

* 퍼포먼스 형식으로 하면, 자연스럽게 1번 시연하는 것이니까. 귀찮지 않다.
* 스크린캐스트로 하면, 역시 자연스럽게 1번 시연하는 것이니까. 귀찮지 않을 수 있다.

컴퓨터 작업 같은 경우에는 작업량이 많고 단계가 무수히 많아서, 몇개의 요약된 노트로 정리하기 어렵기가 쉽다.
그래서, 과정을 영상으로 뜨고.. 매뉴얼은 이 영상에 북마크를 걸어.. 올릴 수 있는 형태로... -> 이거 세원씨한테 웹 사이트 만들어달라해볼까..
매뉴얼과 튜토리얼이 함께 가는데. 매뉴얼에서는 큼직하게 말한 것들 영상에서 풀어 준다.
ShareX의 Animated GIF를 활용하는 것도 방법이긴하다.

---

